指中國歐盟剝削多年 特朗普：世界把美當豬仔錢罌

美國總統特朗普周二再度指摘中國和歐盟在貿易上剝削美國多年，「全世界都把美國當小豬撲滿」。他說，每個國家都從與美國貿易中拿好處，他不會讓這情況持續。

特朗普與到訪白宮的波蘭總統杜達（Andrzej Duda）舉行聯合記者會時說，美、中間的貿易問題早在20、 30年前就該處理，更指中國藉由加入世界貿易組織（WTO），利用WTO規則享好處，過去歷屆白宮主人卻都沒有作為。

特朗普指出，中國多年來每年從美國賺走5000多億美元，「要是波蘭每年能賺這麼多，整個波蘭都已經重建了，不是嗎？」特朗普說，中國就是靠著來自美國的大筆資金而重建的。

特朗普為自己對中國採取的關稅措施辯護，指美國股市漲了，中國的股市過去三個多月跌了32%，「我也不希望中國的股市大跌，但我們（美國）不能再讓中國（他們）那樣對待我們」。

他再度提到貿易逆差，指出雖然貿易逆差不是貿易問題的全部，有時也不見得是壞事，但美中之間貿易逆差已高達3750億美元時，「你得做些事」。

特朗普強調，他上任後美國不會再任人剝削，他還提到，從日本到現在的中國，美國已在貿易上被佔便宜30多年。

他表示，歐盟過去連談都不跟前總統奧巴馬談，直到他上任，他心想「你們不談，沒關係，我就採取關稅措施」，現在大家都想與美國談判，是他改變美國長期遭佔便宜的情形。

特朗普則指出，相關貿易重新談判與改變情況的過程需一些時間，但他提到，關於北美自由貿易協定（NAFTA）的重談，美國和墨西哥間的雙邊談判已接近完成，加拿大正處於不利位置；而美韓自由貿易協定的重新談判已結束，預告他和南韓總統文在寅或在月底聯合國大會期間，簽署新版美韓自貿協定。

德新社／路透社／中央社